\section{Decidability}

\subsection*{Outline}

\begin{itemize}
	\item Definition af decidability.
	\item Hvordan decidability bevises og eksempler 
	\item Definition af undecidability
	\item Hvordan undecidability bevises og eksempler  
\end{itemize}

\subsection*{Decidability}

Et sprog $L$ er Turing decidable (afgørligt), hvis der eksisterer en TM $M$ s.t. $M$ accepterer en $s$ hvis og kun hvis $s \in L$. (Bemærk at hvis et sprog er decidable er det også recognizable men ikke vice versa.)\\

\subsection*{At bevise decidability}

Hvis $L$ er et decidable sprog kan man vise at $L$ er decidable ved at konstruere en decider $M$ s.t. $L(M)=L$. \\ 

\subsubsection*{Eksempel 1}

Lad $L=\{\langle G,M \rangle| \; G \text{ er en CFG og } M \text{ er en DFA og } L(G) \cap L(M)=\emptyset \}$. \\

Følgende TM $N$ er en decider for $L$. På input $\langle G,M \rangle$ gør $M$ følgende:
\begin{enumerate}
	\item Konstruér en CFG $G'$ s.t. $L(G')=L(G) \cap L(M)$.\footnote{$G$ er et CFL og $M$ er et regulært sprog, så $L(G) \cap L(M)$ er et CFL.}
	\item Marker alle terminale symboler i $G'$.\footnote{Trin 2-4 svarer til $E_{CFG}$, se s. 199f i Sipser. I trinnene testes om startvariablen i $G'$ kan generere en streng af terminaler.}
	\item Gentag følgende indtil ingen nye variabler markeres:
	\begin{enumerate}
		\item Markér enhver variabel $A$ hvor $G'$ har en regel $A \rightarrow U_1 U_2 \cdots U_k$ og hvert symbol $U_1,U_2,\ldots,U_k$ allerede er markeret
	\end{enumerate}
	\item Hvis start variablen ikke er markeret, accept; eller reject. 
\end{enumerate} 

\subsubsection*{Eksempel 2}

Lad $L=\{\langle M, w \rangle |; M \text{ er en TM der tager } \le 1332 \text{ trin på input } w\}$.\\

Følgende 2-tape TM $N$ er en decider for $L$. På input $\langle M,w \rangle$ gør $M$ følgende: 
\begin{enumerate}
	\item Simulér $M$ på $w$ på tape 1 
	\item På tape 2 tælles antal trin taget af $M$ på tape 1 (antager at vi har binary adder til rådighed).
	\item Hvis $M$ accepts eller rejects \textit{og} tallet på tape 2 er højest 1332, accept. Hvis tallet på tape 2 bliver $>1332$ så reject.   
\end{enumerate} 

\subsection*{Undecidability}

\textbf{Thm.} Der eksisterer sprog, der ikke er Turing recognizable. \\

\textbf{Bevis.} Vi observerer først at kardinaliteten af mængden af TMs er tælleligt, uendelig. Lad $\Sigma=\{0,1\}$.\footnote{Alle TMs kan kodes i binær.} Vi har at $|\Sigma^*|=\aleph_0$ fordi der er et endeligt antal strenge af en given længde, så $\Sigma^*$ kan enumereres. Det er åbenlyst at $\Sigma^*$ rummer kodning af alle TMs (og mere til). Det følger at kardinaliteten af mængden af TMs er tælleligt, uendelig. \\

Vi viser nu at kardinaliteten af mængden af sprog er overtællelig. Her viser vi først mængden af uendelige binære sekvenser er overtællelig vha. Cantors diagonaliseringsmetode: \\

Hvis vi prøver at enumerere alle uendelige binære sevkenser er det altid muligt at finde en uendelig binær sekvens, der ikke er i enumerationen. Lad $b_i$ for $i \in \N$ være den $i$te sekvens i enumerationen. Vi konstruerer nu den uendelige bit-sekvens:
\[b_i'= \left\{ \begin{array}{ll}1 & \mbox{if $b_{i_i} = 0$};\\0 & \mbox{if $b_{i_i}=1$}.\end{array} \right. \] 
På denne måde er $b_i'$ forskellig fra $b_i$, $\forall i$ i mindst én position. Dette viser at mængden af uendelige binære sekvenser er overtællelig. \\

Ethvert sprog kan defineres vha. en karakteristisk sekvens over $\Sigma^*$, hvor $1$ indikerer medlemskab og $0$ indikerer ikke-medlemskab. En sådan karakteristisk sekvens er en uendelig bit-sekvens fordi $\Sigma^*$ er uendelig. Så mængden af alle sprog er en bijektion med mængden bestående af alle uendelig bit-sekvenser. Det følger at kardinaliteten af mængden af sprog er overtællelig. \\

Så der er tælleligt, uendelig mange TMs og overtælleligt (d.v.s. mange, mange flere!) sprog. Det følger at der eksisterer sprog, der ikke recognizes af nogen TM. \\
\begin{flushright}
	\qed
\end{flushright}

\textbf{Korr.} Der eksisterer sprog, der er undecidable. \\

\textbf{Bevis.} Følger af bevis for Thm. fordi hvis et sprog er unrecognizable er det også undecidable.   
\begin{flushright}
	\qed
\end{flushright}

\subsection*{At bevise undecidability}

Man kan enten bruge mapping reductions (vil ikke blive gjort her) eller modstridsbeviser. 

\subsubsection*{Eksempel 1}

Lad $A_{TM}=\{\langle M,w \rangle | \; M \text{ er en TM og } M \text{ accepterer } w\}$. \\

\textbf{Thm.} $A_{TM}$ er undecidable. \\

\textbf{Bevis.} Antag til modstrid at $H$ er en decider for $A_{TM}$. På input $\langle M, w \rangle$, hvor $M$ er en TM og $w$ er en streng gør $H$ følgende: 
\[H(\langle M, w\rangle)= \left\{ \begin{array}{ll} accept & \mbox{hvis $M$ accepts $w$};\\reject & \mbox{hvis $M$ ikke accepts $w$}.\end{array} \right. \] 
Lad $D$ være en ny TM der bruger $H$ som en subrutine til at afgøre, hvad $M$ gør når den får sig selv som input. $D$ gør følgende på input $\langle M \rangle$ ($D$ outputter altid det omvendte af $M$):
\[D(\langle M\rangle)= \left\{ \begin{array}{ll} accept & \mbox{hvis $M$ ikke accepts $\langle M \rangle$};\\reject & \mbox{hvis $M$ accepts $\langle M \rangle$}.\end{array} \right. \] 
Nu giver vi $D$ som input til sig selv, hvilket vil resultere i:
\[D(\langle D \rangle)= \left\{ \begin{array}{ll} accept & \mbox{hvis $D$ ikke accepts $\langle D \rangle$};\\reject & \mbox{hvis $D$ accepts $\langle D \rangle$}.\end{array} \right. \] 
Dette er åbenlyst en modstrid fordi lige meget hvad $D$ gør er den tvunget til at gøre det modsatte. Derfor kan hverken $H$ (eller $D$) kan eksistere og det følger at $A_{TM}$ er undecidable. 
\begin{flushright}
	\qed
\end{flushright}
